% per commentare una riga mettere % al suo inizio
% per s-commentare una riga (ossia attivarla) togliere il % al suo inizio
%
\documentclass[cucitura%lascia margine per la rilegatura
%,twoside% per stampa fronte-retro (fortemente consigliato per tesi voluminose, opzionale per le altre)
,12pt% font più grande (12pt) rispetto a quello normalmente usato (11pt)
]{toptesi}
%
% Cambiare encoding a piacere; oppure non caricare nessun encoding se si usano
% solo caratteri a 7 bit (ASCII) nei file d'entrata.
%
\usepackage[a-1b]{pdfx}% formato PDF/A, obbligatorio per l'archiviazione delle tesi di Polito
\usepackage[utf8]{inputenc}% IMPORTANTE! usare codifica UTF-8 per le lettere accentate
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{nccmath}
\usepackage{appendix}
\usepackage{longtable}
\usepackage{lscape}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{float}
\usepackage{accsupp}
%
% Commentare le righe seguenti se NON si è specificata l'opzione "pdfa"
\hypersetup{%
    pdfpagemode={UseOutlines},
    bookmarksopen,
    pdfstartview={FitH},
    colorlinks,
    linkcolor={blue},
    citecolor={red},
    urlcolor={blue}
  }
% \documentclass[11pt,twoside,oldstyle,autoretitolo,classica,greek]{toptesi}
% \usepackage[or]{teubner}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%


\input{commands.tex}

\definecolor{blond}{rgb}{0.98, 0.94, 0.75}
\definecolor{gray}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.0,0.0,0.6}
\definecolor{cyan}{rgb}{0.0,0.6,0.6}
\definecolor{Maroon}{rgb}{0.5,0.0,0.0}
\definecolor{darkgreen}{rgb}{0.0,0.5,0.0}

%\ExtendCaptions{english}{Abstract}{Acknowledgements}

\lstset{
	numbers=none, 
	numberstyle=\small, 
	numbersep=8pt, 
	frame = single, 
	framexleftmargin=20pt
}

\lstdefinelanguage{XML}
{
	backgroundcolor = \color{blond},
	basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
	morestring=[b]",
	moredelim=[s][\bfseries\color{Maroon}]{<}{\ },
	moredelim=[s][\bfseries\color{Maroon}]{</}{>},
	moredelim=[l][\bfseries\color{Maroon}]{/>},
	moredelim=[l][\bfseries\color{Maroon}]{>},
	morecomment=[s]{<?}{?>},
	morecomment=[s]{<!--}{-->},
	commentstyle=\color{DarkOliveGreen},
	stringstyle=\color{blue},
	identifierstyle=\color{red}
}



\begin{document}
%\renewcommand{\lapagina}{\Roman{page}}


	\retrofrontespizio{Questo lavoro è soggetto a Licenza Creative Commons}
	\DottoratoIn{PhD Course in\space}
	\CorsoDiLaureaIn{Laurea Magistrale in}
	\NomeMonografia{Bachelor Degree Final Work}
	\TesiDiLaurea{Tesi di Laurea Magistrale}
	\NomeDissertazione{PhD Dissertation}
	\InName{in}
	\CandidateName{Candidate}
	\AdvisorName{Supervisors}
	\TutorName{Tutor}
	\NomeTutoreAziendale{Internship Tutor}
	\CycleName{cycle}
	\NomePrimoTomo{First volume}
	\NomeSecondoTomo{Second Volume}
	\NomeTerzoTomo{Third Volume}
	\NomeQuartoTomo{Fourth Volume}
	\logosede[8cm]{PolitoLogo3}% or comma separated list of logos


\ateneo{}

%%% scegliere la propria facoltà (solo PRIMA dell'AA 2012-2013)
%
%\facolta[III]{Ingegneria dell'Informazione}
%\facolta[IV]{Organizzazione d'Impresa\\e Ingegneria Gestionale}
%\Materia{Remote sensing}% uso sconsigliato

%\monografia{Gestione informatizzata di un magazzino ricambi}% per la laurea triennale
\titolo{Deployment automatico di funzioni di sicurezza di rete con Docker Compose}% per la laurea quinquennale e il dottorato
%\sottotitolo{Metodo dei satelliti medicei}% NON obbligatorio, per la laurea quinquennale e il dottorato

\corsodilaurea{Ingegneria Informatica (Computer Engineering)}% per la laurea di primo e secondo livello

\candidato{Benito \textsc{Marra}}% per tutti i percorsi
\relatore{prof.\ Fulvio Valenza}% per la laurea e il dottorato
\secondorelatore{prof.\  Riccardo Sisto}% per la laurea magistrale
\terzorelatore{\tabular[t]{@{}l}
	dott.  Daniele Bringhenti
	\endtabular}% per la laurea magistrale
%\sedutadilaurea{Agosto 1615}% per la laurea quinquennale
%\sedutadilaurea{\textsc{July} 2019}% per la laurea triennale
\sedutadilaurea{\textsc{Anno~Accademico} 2023-2024}% per la laurea magistrale
%\annoaccademico{1615-1616}% solo con l'opzione classica
%\annoaccademico{2006-2007}% idem

%\logosede{logopolito}
%
%\chapterbib %solo per vedere che cosa succede; e' preferibile comporre una sola bibliografia
%\AdvisorName{Supervisors}
%\newtheorem{osservazione}{Osservazione}% Standard LaTeX


\hypersetup{
   pdfpagemode={UseOutlines},
   bookmarksopen,
    pdfstartview={FitH},
    colorlinks,
    linkcolor={blue},
    citecolor={green},
    urlcolor={blue}
  }

%
% per numerare e far comparire nell'indice anche le sezioni di quarto livello
%\setcounter{secnumdepth}{4}% section-numbering-depth
%\setcounter{tocdepth}{4}% TOC-numbering-depth (TOC=Table-Of-nt)

%\setbindingcorrection{3mm}

\errorcontextlines=9

\expandafter\ifx\csname StileTrieste\endcsname\relax
    \frontespizio
\else
    \paginavuota
    \tomo
\fi




\include{chapters/00/abstract}

\ringraziamenti

Ho sempre pensato che raggiungere un traguardo, seppur molto ambito e difficile, non ha valore se non sei circondato da persone con cui festeggiarlo. Ed è proprio
in casi come questo che mi sento fortunato, perchè fortunatamente ho tante persone intorno a me che mi supportano e sopratutto sopportano in tutte le scelte ed i percorsi che scelgo 
di percorrere. Probabilmente non riuscirò, date le mie pessime capacità come scrittore, a far emergere i sentimenti che provo nei vostri confronti ma comunque ci proverò.



A \textbf{Carolina}, grazie perchè è tutto merito tuo se la mia adolescenza e questi primi anni da giovane adulto sono stati riempiti da viaggi, ricordi, eventi e momenti indimenticabili. Grazie per tutte le volte
che hai organizzato qualcosa, che la tua voglia di far gruppo e di far festa mi ha contagiato ed è riuscita a portarmi leggerezza anche nei momenti più tesi della vita. Grazie anche per aver condiviso il peso 
della scrittura e del lavoro di tesi, e sopratutto grazie per aver quasi attentato alla mia vita facendomi stappare un prosecco in Svezia.

A \textbf{Federica}, che non saprei se definire più amica o moglie acquisita oramai. Fin da piccolo ho sempre sentito un ottimo feeling caratteriale nell'aprirmi e confidarmi con te. Grazie per non aver mai avuto una parola
fuori posto ed essere sempre in grado di comprendermi e aiutarmi anche nei momenti più bui della mia vita. Grazie perchè so che se mi sento perso e ti chiamo per chiedere aiuto anche nel cuore della notte saprai trovare la parola
corretta per aiutarmi. Grazie perchè la tua dolcezza non mi fa avere paura di mostrarmi fragile e vulnerabile, di poter mostrare l'affetto che provo nei tuoi confronti senza sentirmi a disagio.

A \textbf{Peppe Sergi}, grazie per la leggerezza e la complicità di questi anni. Grazie per le volte in cui mi hai fatto da spalla comica o mi hai sostenuto nelle discussioni nonostante i miei modi non propriamente appropriati,
ma sopratutto grazie per le numerose finanze che mi hai fatto risparmiare mettendo un freno alle idee di caro, mi hai salvato da una vita da mendicante.

A \textbf{Brubri}, grazie per essere stato sempre un punto di riferimento e motivo di fiducia mio e di tutto il resto del gruppo. Averti avuto finora nella mia vita mi ha insegnato contemporaneamente ad essere un bravo guidatore,
un bravo studente e un ottimo cuoco nelle rustute contemporaneamente. Spero di averti potuto ricambiare almeno un po’ mostrandoti come deve essere un buon marito, ti voglio bene.

A \textbf{Peppe Marra}, grazie per avermi dimostrato che anche le origini sono da commemorare. Senza di te a sollevare la mia visione della Calabria probabilmente sarei stato completamente distaccato dalla nostra terra. Grazie per
avermi mostrato tutto ciò che di bello abbiamo da offrire, dalle cene al satizzu ai posti di mare e montagna. Anche se ho avuto modo di legare con te temporalmente più tardi rispetto agli altri ragazzi del gruppo ti assicuro che l'affetto
che provo nei tuoi confronti è riuscito ad uguagliare subito quello di tutti gli altri.

A \textbf{Nicola Bova}, grazie per tutti i momenti di scontro passati assieme. Grazie perchè da questi piccoli modi diversi di vedere le varie cose della vita ne sono sempre uscito con un sorriso e arricchito nella diversità dei tuoi pensieri rispetto ai miei.
Grazie perchè seppur avendo pochissimo modo di vederci per via del lavoro e della distanza fisica, la tua presenza si sente sempre anche a distanza.

A \textbf{Delia}, dove onestamente i motivi per dire grazie sono talmente tanti che faccio veramente fatica ad elencarli tutti. Pensando al motivo più importante per cui sicuramente non passerai mai in secondo piano ai miei occhi è 
sicuramente per essere stata in grado di essere i punti che hanno richiuso le mie ferite. Grazie per aver condiviso la tua luce con me, sopratutto nel momento in cui non riuscivo a vedere altro che il colore nero intorno. 
Grazie anche per avermi spronato e insegnato a mettere me al primo posto, ad essere un po’ più egoista pur di prendermi cura delle mie esigenze, grazie per essere stata il motivo principale se il Benito adulto che sto diventando è così fiero di come è cresciuto. 
Spero che la nostra lontananza non ti abbia fatto pensare che la stima, l’ammirazione ed il bene che provo nei tuoi confronti sia diminuito, perché sarebbe un grande errore anche solo pensarlo, in quanto nel mio cuore ci sarà sempre un piccolo posto per la mia Deli.

A \textbf{Rosa}, trovare le parole per ringraziarti è stato probabilmente il compito più difficile di tutti. Essendo stata tu il prolungamento dei miei occhi, delle mie braccia e della mia bocca probabilmente sai già quanto tu sia importante nella mia vita, sia nella quotidianità che nei momenti più duri. 
Grazie perché mi hai dimostrato che l’amicizia tra uomo e donna esiste, che qualcuno possa diventare intimo con te  scoprendo fin nel profondo tutti gli scheletri nell’armadio (e sono veramente tanti) tanto da essere considerata una seconda sorella. 
Grazie perché mi hai aiutato a crescere, mi hai accompagnato a partire dall’adolescenza fino a tutti i drammi del diventare adulto. Sei riuscita ad essere contemporaneamente un educatrice che usa parole forti quando ne hai bisogno ed un affettuosa pseudo fidanzata quando ho avuto bisogno di affetto e supporto.
Grazie anche per tutte le infinite chiamate, le sbronze notturne condivise al telefono e le infinite passeggiate per tornare a casa dove si poteva parlare dalle cose più stupide a quelle più pericolose e potenzialmente incriminabili penalmente. Ma sopratutto grazie per avermi dimostrato che si può lottare con 
forza nonostante le malattie fisiche possano impedirci di godere appieno della vita, grazie di avermi fatto capire che essere un adulto responsabile significa anche non accontentarsi ma puntare sempre a ciò che pensiamo sia più giusto per noi. 

A \textbf{Nonno Benito}, so bene che non potrai leggere le parole che vorrei dirti ma un pensiero non potevo non dedicartelo. Più che un grazie vorrei dirti solo che ce l’ho fatta, che tuo nipote si sta costruendo il suo futuro passo dopo passo cercando di seguire le orme giganti che tu mi hai lasciato. 
Io non so se sarò in grado di raggiungere i livelli di bontà e amore che hai condiviso con gli altri ma sappi che ci sto provando con tutto me stesso obiettivo dopo obiettivo. Vorrei davvero potessi vedere tutte queste belle persone che mi hanno e continueranno a circondarmi, vorrei mostrarti il bene
che ricevo e che cerco di dare giornalmente, che sia con un sorriso o con delle parole di conforto. So per certo che la stella più luminosa in cielo sei sempre tu che dall’alto guardi come un secondo padre tutto ciò che mi capita, mi manchi veramente tanto.


%% inserire sempre nella tesi per la laurea di I livello, perché il nome dei tutori non è indicato sul frontespizio.
%Il lavoro descritto in questa monografia è stato svolto sotto la supervisione
%del Prof. Antonio Lioy (tutore accademico)% inserire sempre il nome del tutore accademico
% e dell'Ing. Mario Rossi (tutore aziendale)% inserire solo se la monografia è relativa ad un tirocinio.
%.

%\tablespagetrue % normalmente questa riga non serve ed e' commentata
%\figurespagetrue % normalmente questa riga non serve ed e' commentata

\indici

\listoffigures

\listoftables

\addcontentsline{toc}{chapter}{Listings}
\lstlistoflistings

\clearpage\pagestyle{empty}\mbox{}\clearpage

%\renewcommand{\lapagina}{\arabic{page}}

\mainmatter


\include{chapters/01/introduction}
%other chapters
\include{chapters/02/Verefoo}
\include{chapters/03/docker}
\include{chapters/04/ThesisObj}
\include{chapters/05/DemoA}
\include{chapters/06/Merge}
\include{chapters/07/DemoB}
\include{chapters/08/conclusions}
\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{bibliography}
%\include{bibliography}

%if appendixes are needed, uncomment the following lines
%\appendix
%\appendixpage
%\include{appendixA}
%\include{appendixB}



\end{document}

